---
title: 学习学习
category: 知识分享
tags: [Beta]
author: JQiue
---

## 减少学习的排斥感

学习当然是一个不令人愉快的事，大多数知识都是枯燥的，理解和记忆的过程常常是艰难的。但是人对一切事物都由峰值和终值两个因素决定，峰值指体验的最高峰，包括正向和负向，终值是指这段体验结束时带来的感觉

这样也许就明白了，如何体验到正向的峰值和终值是很重要的。在学习中穿插自己最喜欢且擅长的东西，而不是无脑的安排一些艰难的东西。艰难和轻松的任务轮换着完成，避免负向的峰值出现，这是保持学习愉悦和高效的重要方法

不要定制一些完成不了的计划，应量力而行，详细记录完成的情况，将成果具体化，收获成就感，获得明确的正反馈。大脑喜欢看重眼前利益，会更加愿意选择眼前的好处。所以，让自己每天从学习上获得正反馈，是为了更好的终值体验，以便于更好的将学习进行下去

不要给自己安排过多类型的任务，同样的时间，所安排的不同类型的事，带来的压力是完全不一样的，要根据实际情况，灵活安排任务量

不要刻意的区满足某种标准或结果，这很痛苦。千万不要用各种框架来禁锢自己，也不要对自己得表现评头论足，不必急着追求某种结果，而是踏踏实实的走好每一步，专注于做事本身

## 让“伪勤奋”滚蛋

在完成目标的过程中，只愿意做得心应手的那一步，这就是“伪勤奋”，只有完成那些让你感到需要思考的目标才是“真勤奋”

当然不要矫枉过正，设置的目标不能太高，至少是那种你需要“踮脚”才能够得着的任务

学习的东西要立即进行检测，任何没有输出为目的努力都是在耍流氓

将需要做的事最简化，不要搞一些花里胡哨的东西，以及形式主义，请直接开始

## 讲究科学

解决问题时，有一个暂时存放信息和加工信息的记忆系统，叫“工作记忆”，它的容量是有限的。工作记忆的信息越多，意味着解决问题的能力越强

不要过于担忧结果，忧郁会占用工作记忆的容量，请将有限的容量用在真正需要的地方

思考问题时不要去想其它的问题，而是专心的去做眼前的问题，减少外来干扰

太完美主义是不好的现象，应该先测试，然后再改善

+ 工作记忆 = 运行内存
+ 过于担忧 = 内存溢出
+ 超常发挥 = 垃圾回收
+ 有效学习 = 系统优化

## 专注力

不要将自己作为一个旁观者，而是要主动去互动，变成一个参与者，带着问题自然能够使人更加专注

专注力只有两块，一是专注一件事的时长，二是在走神后重新让自己专注的能力，后者更为重要

所谓的专注力是一种训练过程，也就是“走神 - 重新专注 - 走神 - 重新专注”的过程中训练而来

## 实现闭环

“闭环”是一个重要的思维，指把一件事从头做到尾，其中的某些反馈会促使自己再次从头做到尾，对于知识的复习来说可以容许一定程度的遗忘，但是要在自己稍做努力的情况下去重温，效果是最好的

## 连点成线

刚开始对知识点的记忆只是一种短时记忆，要想记得快记得久，就必须加工短时记忆伪长时记忆。长时记忆没有容量限制，时间也更加长久

加工即对知识点进行处理，用自己的语言去描述它们，之所以高效是因为自身非常熟悉自己的语言风格和表达习惯，当然重新组织语言可能太麻烦且浪费时间，但是机械复述的学习方式是被动的，而精细复述是主动的，这使得自己主动去思考，去输出，对于学习来说，主动这一点非常关键

而精细复述并不需要逻辑特别清晰，只需要将核心意思表达出来就行了，记忆的一大诀窍就是记少不记多，然后由少记多，记最核心的东西，连点成线，自然就变多了

## 结构化记忆

大脑并不擅长记忆无意义的东西，往往会记住最深刻的东西，所以要将一些无意义的东西进行加工，并建立一些联系，形成结构。只需要记住一些关键字，以此联系更多关键字，然后便可以串联更多内容

## 按图索骥

对于阅读来说，丰富的知识储备，是快速阅读的关键，因为只有对某个领域的基础知识，专业术语等等有了全面的了解，才能保证在读书的时候，不纠结字面意思，而是快速理解和往后推进

快速阅读的另一个关键是跳过那些不重要的内容，但是不适用那些专业课的内容，只是用于需要快速提升认知的内容

在读过的书中，如果没有用到，那就会忘记，相当于没读过，只有用到了的，才算真正的读过。因此阅读的，需要做的不是透彻的理解和记忆，而是发现更有价值的内容，并留下回顾的线索就行了

## 扩展阅读，踏入全新领域

快速入门新领域，首先要掌握整体的感觉，也就是入门，找一些综述性的东西去认识，视图寻找这个领域的研究对象是谁，解决什么问题，以什么样的思维去解决，重要的是对这个领域的宏观感受和认知，而不是先追究细节

最好重复学习一些知识，当学习了更多知识后，再进行重新学习的时候会相互印证，之前的很多疑惑会得到很多解答

在时间允许的情况下，多进行扩展阅读，可以打开新的思路、触发灵感、学到思考的底层逻辑，知道如何去分析问题，如何得到结论，对于事实性的知识，与其答得正确，不如答得与众不同

## 先完成后完美

先去抓核心、抓重点、先去完成，之后再去考虑完美，这是高效完成任务的重要诀窍，一定要允许自己写出垃圾，否则连垃圾都写不出来，没有人能够绕过写出垃圾这条路

先学会走，才能学会跑，最重要的是，在刚知道怎么走的时候，就要迈出步子，要立即看到成果，才能有信心继续下去

## 干掉拖延症

一般来说，在做事情之前，总是希望找到充分的理由和动力，说服自己去做，“说服”是绕不过去的第一步，通常容易失败，真正累的的，是想一件事的时间，比真正做这件事的时间多，而且是多得多，大多数障碍都是自己在无形中设置的

要稍微走在计划前面，才能留下偷懒的时间和空间，当拥有不做事的权力时，才会愿意追求主动做事，如果一个任务过于艰难，可以去做一些相对简单的任务，把困难的任务拖延一下，迅速的解决掉简单的任务

## 不自律不等于控制力不足

真正的自律从来都是从“不自律”的念头中去约束自己，而不是所谓的早起早睡，也不是每天学满 12 个小时，在生活、学习和工作中，总是需要在自律和放纵之间做出选择，这个时候总以为自己在痛苦和快乐之间进行选择，既然这样，谁愿意选择痛苦呢？在长远的快乐与眼下的快乐相比，大脑更容易倾向选择眼下的快乐。于是面对诱惑时，其实不是在痛苦和快乐之间选择，而是在一种痛苦和另一种痛苦中进行选择

在某些固定的时间内放弃自律，反而会让自己变得更加自律，只要在规定的时间里自我管理，过时不候，剩下的时间，绝对不允许自律，一定要玩，一定要大吃大喝，结果反而更加自律

并不存在某种纯粹的自律，一切自律的前提都有一个隐形的外部约束，考试担心时间不足，考不好，“考试”就是外部约束，也叫“他律”，是一种强制性的外部约束，相较于自律来说，他律的好处就是可以在任何时刻，推动自己进入正规。都是普通人，必然存在情绪糟糕、意志力不足的时候，此时的自律常常是失效的，正所谓自律的人不会一直自律，而是每天和不自律的想法作斗争，这会浪费很多时间和精力。而他律会让自己无论如何都必须去做的约束

自律当然重要，如果能够在自律的同时找到他律，让自己被外部约束强制推动，往往能够带来更好的效果，全面提升自己的执行力

很多不自律，并不是约束力不足，而是过的太难受了，生而为人的基本要求都没有满足，哪来的精力去自律呢？因此在自律之余，有时候可以从“我应该”和“我不该”的思维中跳出来，关注自己真正的感受

## 没有环境就创造环境

以为进了图书馆、自习室学习就是在学习吗？并不是这样，因为有一种“表演型学习”的心理可能没有察觉，因为在同他人共同活动时，或者有旁观者时，效率会有一定的提高，存在一种社会助长的效应，而出于印象管理的需求，自己会扮演认真努力的形象，由于社会认同的需求，会参照别人的做法，来决定自己的行为

必须和环境保持平衡，需要从环境中获得一定量的信息，有足够的信息才能占用一定的认知资源，从而避免乱想去认真的学习和工作

## 自由且自律

每天应该以一个简单的事情来推动自己进入正确的轨道，接下来才不会付出额外的努力进入状态，因此可以保持这个惯性继续下去，在开始后应该把事情连续的做完，可以休息和吃饭，但不能是其它的，因为当处于一个惯性后，就更加倾向这个惯性，要回到正确的惯性需要付出另外的力，这非常得不偿失

并不需要什么标准来约束自己，一定是轻松的，有趣的，也对自己有提升的事情来安排自己

## 手机本无罪，意识才有罪

手机充满了大量的信息，由于人的猎奇心理，会不断地吸引着点击下去，那么就很难停下来了，虽然看似是人的问题，但实际上是情境的问题，与其控制自己，不如控制环境，要想让自己不沉迷手机，所谓的自制力，上进心等等，其实都没什么卵用，在物理上隔绝手机，让自身无法接触它才是最有效的办法，并且拒绝一些低级娱乐方式，让快感变成成就感

如果必须使用手机做一些正事，中途忍不住想玩一些其它的东西，不要立即打开其它 APP，而是想一下自己应该干什么，这会让自己的状态从“无意识”转为“有意识”，因此会更加容易停下来

在大多数情况下，越是有紧急的任务要完成，自己越忍不住自己去玩手机，这是因为在压力下，痛苦的大脑需要变得快乐一点，便会驱使自己寻找那些非常容易获得快乐的事情，比如玩手机、打游戏、吃东西等

在问题没有解决前，可以借助运动、阅读、听音乐、社交等方式来缓解压力，在真正的做了某些堕落的事后，越是自我批评，就越会是恶性循环，因此要学会自我谅解，才能得到真正的改变

## 定时定量的计划

计划并不是用来束缚自己的，而是要让自己清楚完成计划中的进度，让计划成为可衡量的，保活具体的任务，时间，频率想清楚自己要做什么，怎么做以及做到怎样，计划必须是具体的，而不是虚无缥缈的以及遥不可及的

不要制定一些“倒数日”思维的计划，由于这种通常是长期的计划，有繁琐的条条框框，会让自己觉得特别沉重，并且遥遥无期，然后开始抗拒，因为他剥夺了自由

只需制定今天的计划，明天的事明天再说，无论今天的表现如何，都不应该影响明天，因此可以在新的一天重整旗鼓，对于一些长远的计划，只需要知道大致的方向和内容就好了，根本不需要很详细，今天的计划可以为明天以及以后的计划做出参考，因此可以进一步的制定计划，甚至做出优化，允许偶尔性的拖延，防止系统奔溃

因为压根不需要考虑今天之后是否需要努力，就便没有了压力感，因此自由感是保证的，这更利于以后的发挥

最重要的是改变所谓的“我要从某天开始怎样怎样”、“我要努力多久”的“倒数日”思维，从中挣扎出来，只管“今天要做什么”，并且尽力完成

## 计划只是计划

在执行计划的时候，总是期望事情按照自己所想象的方向发展，按照理想的速度去做完，但是自己，事情都是不确定的，充满变数的存在，事情应该花多少时间，就应该花多少时间，而不是想让它花多少时间，它就只能花多少时间

计划本身只是一种工具，是一种手段，是为自己服务的，保证自身在什么时间段，该做什么事情，按照什么样的顺序去做，不要将计划搞反了，它并不是目的本身

任何人指定的计划，都不可能严丝合缝的执行，因为每件任务，都有不确定的因素，都只能在过程中，由自身与它之间相互作用，共同决定推进的速度

如果想要做到高专注的完成任务，不要预先制定特别周密的计划，而是要求大致知道自己要做哪些事情，并且理清大致的顺序，然后开始一件一件专注的去完成

## 目标分解

一边 10000 字的文章，和写 10 个 1000 字的感觉是不一样的，不管多长多远的目标都可以拆解成一个又一个的小目标去完成，者不仅让心情放松了，身体也不会觉得累，并且带来了解放感，专注那个看得到的目标时，压力是非常小的，因此有足够的动力和信心去完成，在完成这个小目标那一瞬间，又给予了解脱和放松的感觉，进而可以继续奔赴下一个小目标

专注眼前的小目标，不断给自己正反馈，会提高做事的效率，并且让自己能够更加有信心和动力去坚持下去

## 一张一弛，劳逸结合

长时间的高效学习，应该秉持短跑的观点，按照一定的周期消耗和补充精力，过多的精力消耗和过度的恢复都是不好的

不断地交换大脑，散步、听音乐、午休，聊天都是恢复精力的好方法，持续的学习意味着持续处于压力下，不管身心层面皆是如此

有时候尽力的去解决一个复杂的问题时，无论怎么努力还是不能够解决问题，这种时候暂停对这个问题的探索，就可能对问题的解决起到关键作用，这就是一种“酝酿效应”

休息对于创造力、灵感和高效解决问题是不可缺的，长时间的高效学习，应该学会在“专注模式”和“发散模式”之间切换，休息是有必要的投资，有助于更高效的学习

## 有学也要有习

与看重聪明的人相比，看重努力的人，更有可能实现自己的目标，这是因为重视聪明是固定思维，而重视努力是一种成长思维，因为它们可以认为能掌控自己的成功，相信现状是可以改变的，能力是可以提升的，如果事情没有完成，那就说明自己不够努力，所以不会轻易的放弃

环境对智商有很大的影响，高效的刻意练习可以让自己变得更加聪明，可以练习有四个原则：

+ 目标明确
+ 做事需要极其专注
+ 需要及时看到反馈，并进行调整
+ 走出舒适区

## 双重加工

对于学习来说，做到理解并且会用是一回事，但熟练是另一回事，只有通过练习做到熟练，才能进行下一个层次的事情，这就意味着做题的速度更快、准确度更高

## 拒绝寻找更好的方法

当前是一个信息爆炸的时代，各种各样的方法论层出不穷，似乎陷入了追寻干货的焦虑，但最终发现都用处不大，这是因为方法论有时候并没有那么重要

并不是说很重要，而是只应该把 1% 的时间花在寻求方法上面，剩下的时间都应该去将方法落实为自己的行动

如果花了半个小时就学会了很厉害的诀窍，之后就不应该执着于寻找更多类似的方法，甚至纠结于孰优孰劣，需要做的只有去付出时间实践，真正理解并学会应用，这就足够了
